\chapter{Hardware: Kameraüberwachung und 3D-Tracking}
\label{ch:hardware}

\section{Tracking}
\label{s:tracking}
Um später dem Reinforcement Learning Agent ein Feedback geben zu können, müssen wir die Bewegung des 3D-Druckers aufzeichnen. Dazu wird eine Kamera oben am Drucker montiert. Wir haben verschiedene Ansätze und Trackingalgorithmen ausprobiert.

\subsection{Tracking-Hardware}
\label{s:hardware}

Wir Verwenden für das Tracking eine Intel Realsense D435i Kamera. Anfangs haben wir das Modell F200 verwendet, dieses musste allerdings wegen fehlendem offiziellen Linux- und Python-Support ausgetauscht werden.

\subsection{Farbtracking}
\label{s:farbtracking}

Für den Einstieg haben wir ein simples Farbtracking basierend auf diesem Blog Post\footnote{\href{https://www.pyimagesearch.com/2015/09/14/ball-tracking-with-opencv/}{https://www.pyimagesearch.com/2015/09/14/ball-tracking-with-opencv/}} umgesetzt. Dazu haben wir zwei Markierungen auf den Drucker geklebt, einen auf den Druckkopf zur Verfolgung der X-Bewegung und den anderen auf das Druckbett für die Y-Bewegung. Diese Markierungen sollten eine auffällige Farbe haben, die ansonsten im Kamerabild nicht vorkommt. Wir haben Blau und Grün ausprobiert. Entsprechend der Farben wählt man zwei Farbgrenzen aus, um den Farbbereich der Markierungen festzulegen. Es ist empfehlenswert im HSV-Farbraum zu arbeiten, da dieser robuster gegenüber Helligkeitsveränderungen ist. Nun thresholded man das Bild indem man alle Pixel, die innerhalb der Farbgrenzen liegen, auf Weiß setzt und die restlichen auf Schwarz. Dann kann man die von OpenCV bereitgestellte Funktion der Konturen-Suche nutzen. Diese sucht in einem Bild nach Konturen und speichert sie in einem Array. Anschließend legt man einen minimalen Rahmen um die (in unserem Fall zwei) Konturen und berechnet deren Mittelpunkt. Jetzt muss man nur noch die Koordinaten der Mittelpunkte über die Zeit verfolgen und erhält so die Bewegung des Druckers.

\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{img/farbtracking.png}
\caption{Farbtracking}
\label{fig:farbtracking}
\end{center}
\end{figure}
Dieser erste Versuch hat bereits erstaunlich gute Ergebnisse geliefert, allerdings bringt er einige Probleme mit sich. Das Farbtracking ist stark von der Helligkeit abhängig. Änderungen der Lichtverhältnisse, sei es durch die Sonneneinstrahlung oder Schatten die durch Personen geworfen werden, können dazu führen, dass die Farbwerte der Markierungen nicht mehr innerhalb der Grenzen liegen. Dies führt zum Versagen des Trackings. Ein weiteres Problem ist, dass die Ränder der Markierungen nicht stabil und genau erkannt wurden. Zum Beispiel fiel es dem Algorithmus schwer, die Ränder der blauen Markierung vom schwarzen Untergrund eindeutig zu trennen. Das führte dazu, dass der Rahmen um die Kontur anfing zu \glqq zittern\grqq . Dadurch wackelt auch der Mittelpunkt hin und her und verschlechtert somit die Genauigkeit des Trackings. Eine Verbesserung konnten wir feststellen, als wir die blauen Markierungen auf eine grüne Unterlage geklebt haben, wie in Abbildung \ref{fig:farbtracking} zu sehen ist.




\subsection{IR-Tracking}
\label{s:ir-tracking}
In der Real Sense Kamera D435i sind ein Infrarotlaser, sowie ein IR-Sensor enthalten. Mit Hilfe dieser haben wir ein Infrarot-tracking getestet, weil dieses robuster gegenüber Helligkeitsschwankungen ist. Dazu wurden die farbigen Markierungen gegen reflektierende ausgetauscht. Bei dem IR-Laser handelt es sich um einen Gitterlaser, der ein Gitter aus Laserpunkten ausstrahlt. Dadurch leuchteten auf den Markierungen nur einzelne Punkte, wie auf Abbildung \ref{fig:ir-bild} zu sehen ist. Bei ausreichender Laserstärke leuchteten die Markierungen fast vollständig. Leider ergab sich wie beim Farbtracking das Problem, dass die Ränder der Bounding Box zitterten. Auch die im nächsten Abschnitt beschriebenen Trackingalgorithmen funktionierten nicht mit dem Infrarotbild. Das liegt daran, dass die Markierungen der Umgebung zu ähnlich sind, weil auch dort die Laserpunkte zu erkennen sind. Daher wurde dieser Ansatz verworfen.

\begin{figure}
\begin{center}
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{img/ir-tracking.png}
\caption{Infrarotbild des Druckers}
\label{fig:ir-bild}
\end{center}
\end{figure}


\subsection{Tracking-Algorithmen}
\label{s:algorithmen}
Um die Probleme der ersten Versuche zu lösen haben wir uns anschließend mit Trackingalgorithmen beschäftigt. Die farbigen Markierungen haben wir durch QR-Codes ersetzt, da diese eine eindeutige und somit gut wie­der­er­kenn­bare Struktur besitzen. Das erleichtert es den Algorithmen, sich nach vollständiger Verdeckung der Markierungen oder sehr schnellen Druckkopf-bewegungen zu erholen. Wir haben uns folgende, ab Version 3.4 in OpenCV enthaltenen Trackingalgorithmen angeschaut:

\begin{enumerate}
	\item Boosting Tracker
	\item MIL Tracker (Multiple Instance Learning)
	\item TLD Tracker (Tracking, Learning and Detection)
	\item Median Flow Tracker
	\item GOTURN Tracker (Generic Object Tracking Using Regression Networks)
	\item MOSSE Tracker (Minimum Output Sum of Squared Error)
	\item CSRT Tracker (Channel and Spatial Reliability)
	\item KCF Tracker (Kernelized Correlation Filters)
\end{enumerate}

Der Boosting- und der MIL-Tracker können sich weder von vollständiger Verdeckung des Objekts erholen, noch können sie zuverlässig melden, dass das Tracking gescheitert ist, daher wurden diese zwei nicht ausprobiert. Der TLD Tracker erkennt oft falsche Objekte als korrekt, was wir in einem Test bestätigen konnten. Der Median Flow Tracker ist besser für Objekte geeignet, die sich langsam und gleichmäßig bewegen. Da dies beim 3D-Druck, insbesondere beim Infill, nicht immer gegeben ist, verschiebt sich der Rahmen um die Marker bereits nach kurzer Zeit und bleibt auf dem Druckbett stehen. Daher ist auch dieser Algorithmus für uns nicht geeignet. Der GOTURN Tracker basiert auf einem neuronalen Netz und nutzt ein vortrainiertes Caffee Modell zum Tracking. Allerdings wurde dieses auf Menschen,  hauptsächlich Gesichter, trainiert und hat entsprechend bei unseren Markierungen nicht funktioniert. Der MOSSE Tracker lieferte in unserem Test die beste Performance, also die höchste frames-per-second-Rate. Leider haben auch hier die Ränder der Bounding Box gezittert und es kam zu Problemen beim Multi Object Tracking. Da wir aber zwei Marker für die Bewegung tracken müssen, fiel auch er raus. Der CSRT Tracker ist der genaueste und stabilste Algorithmus, erfordert aber auch die meiste Rechenleistung. Leider haben wir nur ca. 15 FPS erreichen können, wodurch es zu Sprüngen beim Tracking der Bewegung gekommen ist. Schlussendlich haben wir den KCF Tracker verwendet, weil damit bei über 40 FPS ein stabiles und genaues Tracking erzielt werden konnte. Die Genauigkeit des Trackings haben wir in einigen Messungen in den Tabellen \ref{t:tracking-x} und \ref{t:tracking-y} festgehalten. Dabei haben wir den Drucker per Hand um eine bestimmte Distanz in $X-$ oder $Y-$Richtung bewegt und in Pixeln einen Referenzwert für die Bewegung durch das Tracking gemessen. Anschließend wurde dies zehn mal wiederholt und die Abweichung zum Referenzwert festgehalten. Durch diese Vorgehensweise wird ausschließlich die Ungenauigkeit des Trackings gemessen und nicht die Ungenauigkeit des Druckers, auch wenn diese wahrscheinlich im Vergleich zu der des Trackings bedeutend kleiner wäre. Aus den Messungen ergibt sich im Durchschnitt eine Abweichung von $2,71\%$ bei einer X-Bewegung von 4\,cm bzw. $1,75\%$ bei 12\,cm. In Y-Richtung beträgt die durchschnittliche Abweichung $2,9\%$ bei 4\,cm und $0,65\%$ bei 12\,cm.

\begin{table}[h]
\resizebox{\textwidth}{!}{
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline
X-Bewegung             &                   & 1   & 2   & 3   & 4   & 5   & 6   & 7   & 8   & 9   & 10  \\ \hline
\multirow{2}{*}{4 cm} \rule[-1ex]{0pt}{3.5ex} & Messung          & 95  & 93  & 93  & 92  & 92  & 92  & 93  & 93  & 96  & 95  \\ \cline{2-12} 
                      \rule[-1ex]{0pt}{3.5ex} & $\Delta$ in Pixel & 1   & 3   & 3   & 4   & 4   & 4   & 3   & 3   & 0   & 1   \\ \hline
\multirow{2}{*}{12 cm} \rule[-1ex]{0pt}{3.5ex} & Messung          & 282 & 282 & 282 & 278 & 279 & 278 & 279 & 279 & 280 & 281 \\ \cline{2-12} 
                      \rule[-1ex]{0pt}{3.5ex} & $\Delta$ in Pixel & 3   & 3   & 3   & 7   & 6   & 7   & 6   & 6   & 5   & 4   \\ \hline
\end{tabular}
}
\caption{Abweichungen des Trackings in X-Richtung zum Referenzwert 96\,/\,285 Pixel bei 4 cm/12 cm}
\label{t:tracking-x}
\end{table}

\begin{table}[h]
\resizebox{\textwidth}{!}{
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline
Y-Bewegung             &                   & 1   & 2   & 3   & 4   & 5   & 6   & 7   & 8   & 9   & 10  \\ \hline
\multirow{2}{*}{4 cm} \rule[-1ex]{0pt}{3.5ex} & Messung          & 105 & 103 & 102 & 102 & 101 & 103 & 106 & 105 & 102 & 100 \\ \cline{2-12} 
                      \rule[-1ex]{0pt}{3.5ex} & $\Delta$ in Pixel & 5   & 3   & 2   & 2   & 1   & 3   & 6   & 5   & 2   & 0   \\ \hline
\multirow{2}{*}{12 cm} \rule[-1ex]{0pt}{3.5ex} & Messung          & 308 & 307 & 309 & 310 & 309 & 308 & 310 & 307 & 312 & 304 \\ \cline{2-12} 
                      \rule[-1ex]{0pt}{3.5ex} & $\Delta$ in Pixel & 1   & 0   & 2   & 3   & 2   & 1   & 3   & 0   & 5   & 3   \\ \hline
\end{tabular}
}
\caption{Abweichungen des Trackings in Y-Richtung zum Referenzwert 100\,/\,307 Pixel bei 4 cm/12 cm}
\label{t:tracking-y}
\end{table}

\subsection{Tracking Programm}
\label{s:tracking-programm}

Im Folgenden wird kurz der Funktionsumfang des Tracking Programms beschrieben, sowie eine kleine Anleitung zur Verwendung des Programms gegeben. Unser Programm ist mit Hilfe eines Glasmaßstabes in der Lage, die Position der Nozzle dreidimensional zu verfolgen. Es wird an dieser Stelle nur kurz beschrieben, wie man den Glasmaßstab (engl. Linear Encoder) über Python anspricht. Für eine genauere Beschreibung der Funktionsweise siehe Abschnitt \ref{s:glasmassstab}. Das Auslesen der Höhe durch den Linear Encoder geschieht über einen eigenen Thread, da sonst das Tracking zu stark ausgebremst wird. Daraus ergibt sich der Aufbau des Programms aus diesen 4 Dateien:
\dirtree{%
 .1 Hardware.
 .2 Tracking.
 .3 encoder.py.
 .3 nozzle-tracking.py.
 .3 serialreader.py.
 .3 tracker.py.
}
\ \\[-0.4cm]
Die Datei \emph{encoder.py} stellt eine Klasse für den Linear Encoder bereit, welche eine Unterklasse von Threading ist. Diese Klasse besitzt als Attribut einen Serial Reader, der die Daten vom Arduino ausliest. Die \texttt{run} Methode wurde mit der \texttt{read} Methode des Serial Readers überschrieben, sodass beim Starten des Threads das Auslesen ebenfalls gestartet wird. Zusätzlich hat der Encoder eine \texttt{reset} Methode, mit der man ihn zurück auf 0 setzen kann. Das geschieht, indem man einfach etwas Beliebiges über den Serial Port zurück an den Arduino schickt. \emph{serialreader.py} enthält entsprechend die Auslesefunktion und die Kommunikation mit dem Arduino über den Serial Port.

\emph{tracker.py} enthält die \texttt{track} Methode, welche die eigentliche Tracking Funktionalität bereitstellt. Diese Methode wird durch das Skript \emph{nozzle-tracking.py} aufgerufen. Wenn man dieses Skript startet, kann ihm mit \texttt{--tracker=} der gewünschte Trackingalgorithmus als optionaler Parameter übergeben werden. Wird dieser nicht angegeben, wird als Standard der KCF Algorithmus genutzt. In der \texttt{track} Methode werden dann zu Beginn zwei Fenster erstellt. Eines enthält das Bild der Real Sense Kamera, das andere ist eine Zeichnung der Bewegung des Druckers (vgl. Abb. \ref{fig:tracking-programm}).
\begin{figure}
\begin{center}
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{img/tracking.png}
\caption{Links sind die getrackten Markierungen auf dem Drucker zu sehen und rechts die Zeichnung der Bewegung}
\label{fig:tracking-programm}
\end{center}
\end{figure}
Es wird dann ein Multi Tracker Objekt erzeugt, welchem man die ROI (engl. Region of Interest) angeben muss. Dies geschieht indem man die S-Taste drückt, woraufhin das Kamerabild einfriert. Dann kann man mit der Maus durch Ziehen eines Rechtecks die Region of Interest festlegen. Dabei muss \textbf{zuerst} die Markierung des Druckkopfes ausgewählt und über Drücken der Leertaste bestätigt werden. Anschließend wählt man die Markierung des Druckbetts und drückt zur Bestätigung \textbf{zwei mal} die Leertaste (einmal als Bestätigung der ROI und das zweite Mal als Bestätigung, dass keine weiteren ROIs folgen). Abschließend muss einmal die Q-Taste gedrückt werden um das Tracking zu starten. Beginnt man nun einen Druck, zeichnet das Programm die Bewegung des Druckers auf. Sobald dieser einen Layer hoch fährt wird die Zeichnung des vorherigen Layers abgespeichert und die Zeichnung automatisch zurückgesetzt. So erhält man eine Zeichnung von jedem Layer des Drucks. Zusätzlich kann mit der C-Taste die Zeichnung sowie der Encoder zurückgesetzt werden und mit der P-Taste manuell ein Bild gemacht werden. Ein Druck auf die Q-Taste beendet das Programm.

\section{Frontkamera}
\label{s:frontkamera}

Wir haben am Drucker frontal eine Kamera angebracht, die den Druckvorgang filmt (vgl. Abbildung \ref{fig:front-camera}).
\begin{figure}
\begin{center}
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{img/front-camera.jpg}
\caption{Frontkamera am 3D-Drucker}
\label{fig:front-camera}
\end{center}
\end{figure}
Die Kamera ist auf einer Halterung befestigt, welche unter dem Druckbett angeschraubt ist. Dadurch vollzieht sie dieselbe Bewegung wie das Druckbett, die Distanz zum gedruckten Objekt ist konstant. Wir haben diese Kamera dazu genutzt eventuelle Druckfehler, wie zum Beispiel das Ablösen des Objekts vom Druckbett, zu erkennen. Sie kann aber auch zur Überwachung über einen Videostream genutzt werden. Unser Programm zur automatischen Fehlererkennung reagiert auf Bewegungen des Druckobjekts. Dazu wird das Kamerabild entsprechend der Filamentfarbe gethresholded. Alles, was der Filamentfarbe entspricht, wird auf Weiß gesetzt, der Rest auf Schwarz. Anschließend wird dieses Bild mit dem Bild 30 Frames zuvor verglichen. Dazu nutzen wir die Funktion \texttt{compare\_ssim()}, die zwei Bilder entgegen nimmt und den SSIM (Structural Similarity Index Measurement), sowie ein Differenzbild berechnet. Der SSIM liegt im Intervall $[-1, 1]$. Ein Wert von -1 bedeutet, dass die zwei Bilder sich stark unterscheiden, ein Wert von 1, dass sie identisch sind. Der SSIM ist aus drei Komponenten aufgebaut: Helligkeit, Kontrast und Struktur. 
\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{img/ssim.png}
\caption{Aufbau des Structural Similarity Index Measurement (SSIM) \cite{ssim}}
\label{fig:ssim}
\end{center}
\end{figure}
\newpage
Für den Helligkeitsvergleich wird die durchschnittliche Pixelintensität verwendet:
\begin{align}
\mu_x = \frac{1}{N}\sum_{i=1}^N x_i		\label{meanintensity}
\end{align}
Die Funktion $l(x,y)$ zum Helligkeitsvergleich ist abhängig von $\mu_x$ und $\mu_y$. Wie in Abbildung \ref{fig:ssim} zu sehen ist, wird die durchschnittliche Intensität vom ursprünglichen Bild subtrahiert. Die Standardabweichung wird als Maß für den Kontrast des Bildes verwendet:
\begin{align}
\sigma_x = (\frac{1}{N - 1}\sum_{i=1}^N (x_i - \mu_x)^2)^{\frac{1}{2}}	\label{standarddeviation}
\end{align}
Der Kontrastvergleich $c(x,y)$ ist abhängig von $\sigma_x$ und $\sigma_y$. Nun wird das Bild noch normalisiert, indem es durch seine eigene Standardabweichung dividiert wird. Der Strukturvergleich $s(x,y)$ wird dann auf den normalisierten Bildern $(x - \mu_x)/\sigma_x$ und $(y - \mu_y)/\sigma_y$ durchgeführt (vgl.Abb.\ref{fig:ssim}). Er basiert auf dem Korrelationskoeffizienten:
\begin{align}
\sigma_{xy} = \frac{1}{N - 1}\sum_{i=1}^N(x_i - \mu_x)(y_i - \mu_y)	\label{correlationcoefficient}
\end{align}
Schlussendlich werden alle Komponenten durch eine Funktion $f()$ kombiniert:
\begin{align}
SSIM(x,y) = f(l(x,y), c(x,y), s(x,y))
\end{align}
Mit Hilfe des SSIM lässt sich nun eine Bewegung des Druckobjekts erkennen. Wenn beispielsweise die Nozzle versehentlich das gedruckte Objekt bei einer Bewegung umwirft, wie in Abbildung \ref{fig:printfailure} dargestellt ist, verschiebt sich die weiße Kontur des Objekts im Bild und der SSIM verringert sich. Dies ist gut im Differenzbild \ref{fig:diff} links zu erkennen. Es enthält große weiße Flächen, die große Änderungen zwischen den Bildern bedeuten. Zusätzlich wird mit der Konturenerkennung von OpenCV die Position des Druckobjekts bestimmt. Dadurch wird verhindert, dass ein Fehler gemeldet wird, wenn der Druckkopf einen Teil des Objekts verdeckt. Dann sinkt zwar der SSIM, aber die X-Position der Kontur ändert sich nicht. \cite{ssim}
\begin{figure}
	\centering
	\subfigure[Objekt bevor es umgeworfen wird]{
		\centering
		\includegraphics[width=.9\linewidth]{img/diff-1.png}
	}
	\subfigure[Objekt direkt nachdem es umgeworfen wurde]{
		\centering
		\includegraphics[width=.9\linewidth]{img/diff-2.png}
		\label{fig:diff}
	}
	\subfigure[Objekt einige Zeit nachdem es umgeworfen wurde]{
		\centering
		\includegraphics[width=.9\linewidth]{img/diff-3.png}
	}
	\caption{Darstellung eines Druckobjekts, welches umgestoßen wird.\\
	Jeweils rechts das Threshold-Bild und links das Differenzbild}
	\label{fig:printfailure}
\end{figure}
\newpage
\section{Nozzlekamera}
\label{s:nozzlekamera}

Wir haben direkt am Druckkopf eine Halterung für eine Mikroskop- und eine Endoskopkamera angebracht. Die ursprüngliche Idee war es, diese Kameras zur Qualitätsprüfung während des Drucks zu nutzen. Dazu sollten in regelmäßigen Abständen, beispielsweise nach jedem zehnten Layer, Fotos vom gesamten Druckbett, mindestens aber vom gesamten bisher gedruckten Teil des Druckobjekts gemacht werden, um diese dann auf Druckfehler zu prüfen.

Die Mikroskopkamera kann nur auf einen sehr kleinen Ausschnitt von etwa einem Quadratzentimeter scharf stellen, für einen kompletten Scan eines Druckobjekts werden dementsprechend viele Fotos benötigt. Dadurch dauert der gesamte Vorgang sehr lange, der Druck wird verzögert.
Die Endoskopkamera lieferte bessere Ergebnisse, allerdings passten die einzelnen Bilder nicht exakt aneinander. Wir haben einen in openCV enthaltenen Image Stitching Algorithmus getestet\footnote{Wir sind im Wesentlichen der ersten Hälfte dieses Tutorials gefolgt: \href{https://www.pyimagesearch.com/2018/12/17/image-stitching-with-opencv-and-python}{https://www.pyimagesearch.com/2018/12/17/image-stitching-with-opencv-and-python}}, dieser lieferte aber keine brauchbaren Ergebnisse, da nicht genügend Feature-punkte gefunden werden konnten. 
Als alternativen Ansatz haben wir die Kamera 20 Bilder (4x5) an fest vorgegebenen Positionen anfertigen und diese zu einem Mosaik-Bild zusammensetzen lassen. Das Ergebnis ist in Abbildung \ref{fig:mosaic} zu sehen. Auch bei diesem Ansatz lieferte der Stitchting Algorithmus kein zufriedenstellendes Ergebnis.
\begin{figure}
\begin{center}
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{img/microscope-2.jpg}
\caption{Druckobjekt mit eingezeichnetem 1cm x 1cm Quadrat}
\label{fig:microscope-2}
\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}
\begin{center}
\includegraphics[width=0.6\textwidth]{img/microscope.jpg}
\caption{1cm x 1cm Quadrat aus Abbildung \ref{fig:microscope-2} unter der Mikroskopkamera}
\label{fig:microscope}
\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}
\begin{center}
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{img/mosaic.png}
\caption{Einzelbilder der Endoskopkamera, zu einem Mosaik-Bild aneinandergereiht}
\label{fig:mosaic}
\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}
\begin{center}
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{img/microcope-holder-2.jpg}
\caption{Halterung für beide Kameras}
\label{fig:microscope-holder-2}
\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}
\begin{center}
	\subfigure[Mikroskopkamera]{
		\includegraphics[width=.45\textwidth]{img/microcope-holder.jpg}
		\label{fig:microscope-holder}
	}
	\subfigure[Endoskopkamera]{
		\includegraphics[width=.45\textwidth]{img/endoscope-holder.jpg}
		\label{fig:endoscope-holder}
	}
	\caption{Halterung mit montierten Kameras}
	\label{fig:mounted-cams}
\end{center}
\end{figure}

\section{Tiefenbildsensor}
\label{s:tiefenbildsensor}

Die Real Sense Kamera verfügt über einen Tiefensensor, dieser extrahiert die Tiefeninformation aus den zwei Bildern der einzelnen Kameras. Wir haben versucht, diesen Sensor zur Extraktion der z-Achsen-Position des Druckobjekts zu nutzen, allerdings bietet er keine ausreichende Genauigkeit, wie auf Bild \ref{fig:depth-image-annotated} zu erkennen ist. 

\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{img/depth-image-annotated.png}
\caption{Bild des Tiefensenors der D435i. Kältere Farben bedeuten eine kürzere Distanz zum Sensor. Die drei roten Rechtecke wurden nachträglich eingefügt und markieren die x-Achse des Druckers sowie die Rollen, mit denen der Druckkopf die Achse entlangfährt. Die Rollen sind etwa zwei Zentimeter näher am Sensor als die Achse, dennoch sind Rollen und Achse farblich kaum zu unterscheiden.}
\label{fig:depth-image-annotated}
\end{center}
\end{figure}

\section{Inertiale Messeinheit}
\label{s:inertiale_messeinheit}

Die Real Sense Kamera verfügt auch über eine inertiale Messeinheit (englisch: inertial measurement unit, IMU). Diese misst unter anderem die Beschleunigung der Kamera in $x-$, $y-$ und $z-$Richtung. Zum Auslesen dieser Daten ist die Software \glqq Intel Realsense Viewer\grqq \ zu installieren, die Teil des Intel Realsense SDKs ist\footnote{\href{https://github.com/IntelRealSense/librealsense}{https://github.com/IntelRealSense/librealsense}}.

Die IMU misst auch sehr kleine Schwankungen noch, beispielsweise kann man anhand der IMU-Daten erkennen, ob auf dem Tisch des Druckers jemand an seinem Laptop tippt. In Zukunft könnte man versuchen, anhand der IMU-Daten zu erkennen, ob der Drucker gerade druckt. Auf diese Weise könnte man das in Kapitel \ref{subsubsection-synchronize-printer} beschriebene Problem der Synchronisation von Drucker und Sensoren lösen.  

\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{img/imu.png}
\caption{Darstellung der IMU-Daten im Intel Realsense Viewer, der weiße Strich beschreibt die Richtung der momentanen Beschleunigung}
\label{fig:imu}
\end{center}
\end{figure}


\section{Glasmaßstab}
\label{s:glasmassstab}
Zum Auslesen der $z$-Achsen-Koordinate des Druckkopfes haben wir einen Glasmaßstab montiert. Dabei handelt es sich um einen beweglichen Metall-schlitten, der auf einem langen Aluprofil montiert ist. In dem Profil befindet sich ein langes Glasstück mit einer Skaleneinteilung, in dem Schlitten sind Sensoren angebracht, die seine Position in Bezug auf diese Einteilung messen. Eine schematische Darstellung findet sich in Bild \ref{fig:glassensor}.

\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{img/Glassensor.png}
\caption{Schematische Darstellung der Sensorik eines Glasmaßstabs. Quelle: http://trelectronic.com/products/Glass\_Scale/LT/LT-PI/TR-VLT-TI-GB-0300-03.pdf}
\label{fig:glassensor}
\end{center}
\end{figure}

Unser Glasmaßstab verfügt über zwei Sensoren, jeder befindet sich zu einem gegebenen Zeitpunkt entweder über einem Strich der Skaleneinteilung, oder in der Lücke zwischen zwei Strichen, so dass es insgesamt vier mögliche Zustände gibt. Anhand der Zustandsänderung erkennt der Schlitten die Bewegung, dass Prinzip wird in Bild \ref{fig:glassensorik} veranschaulicht. 

\begin{figure}
	\centering
	\subfigure[]{
		\centering
		\includegraphics[width=.45\linewidth]{img/glas_1.png}
	}
	\subfigure[]{
		\centering
		\includegraphics[width=.45\linewidth]{img/glas_2.png}
	}
	\subfigure[]{
		\centering
		\includegraphics[width=.45\linewidth]{img/glas_3.png}
	}
	\subfigure[]{
		\centering
		\includegraphics[width=.45\linewidth]{img/glas_4.png}
	}
	\caption{Darstellung der Abfolge der vier möglichen Zustände, rechts daneben das entsprechende Signal. Quelle: \href{https://www.pjrc.com/teensytd_libs_Encoder.html}{https://www.pjrc.com/teensytd\_libs\_Encoder.html}}
	\label{fig:glassensorik}
\end{figure}

\subsection{Anbindung des Glasmaßstabs}
\label{s:anbindung-des-glasmassstabs}
Der Arduino ist über vier Kabel an den Glasmaßstab angeschlossen. Zwei dienen der Stromversorgung des Arduinos, die anderen beiden verbinden die Interrupt-PINs des Arduinos mit den Sensoren im Schlitten des Glasmaßstabs. Der Glasmaßstab sendet also seine Daten an den Arduino, dieser kann wiederum per USB an einen Computer angeschlossen werden.

\subsection{Genauigkeit des Glasmaßstabs}
\label{s:genauigkeit-des-glasmassstabs}
Wir haben die Genauigkeit des Glasmaßstabs gemessen. Da wir kein zweites Messinstrument als Referenz zur Verfügung hatten, haben wir den gleichen Abstand mehrmals gemessen und die Abweichungen notiert. Tabelle \ref{t:messung1} enthält die Abweichungen die gemessen wurden, wenn der Drucker 15 cm hoch bzw. wieder runter gefahren worden ist. Referenzwert war 29964 steps = 14,982 cm. Beim Runterfahren wurde quasi wieder auf Z Höhe = 0 gefahren, also bis der Endstop Schalter ausgelöst hat. Daher die größeren Abweichungen beim Runterfahren.
Die zweite Tabelle enthält die selben Messungen erneut, allerdings wurde nicht bei Z Höhe 0 gestartet sondern bei 1cm, sodass das Problem mit dem Endstop Schalter nicht mehr auftaucht. Der Referenzwert betrug hier 29986 steps = 14,993 cm.

\begin{table}[h]
\resizebox{\textwidth}{!}{
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline 
\rule[-1ex]{0pt}{3.5ex} & 1 $\downarrow$ & 2 $\uparrow$ & 3 $\downarrow$ & 4 $\uparrow$ & 5 $\downarrow$ & 6 $\uparrow$ & 7 $\downarrow$ & 8 $\uparrow$ & 9 $\downarrow$ & 10 $\uparrow$ \\ 
\hline
\rule[-1ex]{0pt}{3.5ex} $\Delta$ in steps & 45 & 16 & 64 & 13 & 30 & 8 & 24 & 16 & 37 & 10 \\ 
\hline 
\rule[-1ex]{0pt}{3.5ex} $\Delta$ in mm & 0,225 & 0,08 & 0,32 & 0,065 & 0,15 & 0,04 & 0,12 & 0,08 & 0,185 & 0,05 \\ 
\hline 
\end{tabular} 
}
\caption{Messabweichung bei einer Z-Bewegung von 15\,cm und Start bei 0\,cm}
\label{t:messung1}
\end{table}

\begin{table}[h]
\resizebox{\textwidth}{!}{
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline 
\rule[-1ex]{0pt}{3.5ex} & 1 $\downarrow$ & 2 $\uparrow$ & 3 $\downarrow$ & 4 $\uparrow$ & 5 $\downarrow$ & 6 $\uparrow$ & 7 $\downarrow$ & 8 $\uparrow$ & 9 $\downarrow$ & 10 $\uparrow$ \\ 
\hline 
\rule[-1ex]{0pt}{3.5ex} $\Delta$ in steps & 14 & 12 & 4 & 16 & 18 & 39 & 32 & 9 & 18 & 13 \\ 
\hline 
\rule[-1ex]{0pt}{3.5ex} $\Delta$ in mm & 0,07 & 0,06 & 0,02 & 0,08 & 0,09 & 0,195 & 0,16 & 0,045 & 0,09 & 0,065 \\ 
\hline 
\end{tabular}
}
\caption{Messabweichung bei einer Z-Bewegung von 15\,cm und Start bei 1\,cm}
\label{t:messung2}
\end{table}

\section{STL-Dateien}
\label{s:stl-Dateien}
Wir haben im Laufe des Projektseminars einige Druckobjekte entworfen, diese befinden sich sämtlich im Ordner Hardware-Gruppe/stl-files des repositorys. Zwei Anmerkungen zur Montage des Glasmaßstabs: Der Keil wird von oben mit dem dünnen Ende voran in die Halterung getrieben, so tief, bis der Glasmaßstab nicht mehr wackelt. Die Halterung für den Schlitten des Glasmaßstabs wird direkt an die Abdeckung des z-Achsen-Motors geschraubt, dazu muss diese vorher durchbohrt werden.

\begin{figure}
\begin{center}
\includegraphics[width=0.4\textwidth]{img/slide-mount.jpg}
\caption{Verschraubung an der Abdeckung des Motors}
\label{fig:slide-mount}
\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}
\begin{center}
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{img/linear-scale-top.jpg}
\caption{Obere Halterung mit Keil zur Fixierung des Glasmaßstabs}
\label{fig:linear-scale-top}
\end{center}
\end{figure}
